%% This is file `elsarticle-template-1-num.tex',
%%
%% Copyright 2009 Elsevier Ltd
%%
%% This file is part of the 'Elsarticle Bundle'.
%% ---------------------------------------------
%%
%% It may be distributed under the conditions of the LaTeX Project Public
%% License, either version 1.2 of this license or (at your option) any
%% later version.  The latest version of this license is in
%%    http://www.latex-project.org/lppl.txt
%% and version 1.2 or later is part of all distributions of LaTeX
%% version 1999/12/01 or later.
%%
%% The list of all files belonging to the 'Elsarticle Bundle' is
%% given in the file `manifest.txt'.
%%
%% Template article for Elsevier's document class `elsarticle'
%% with numbered style bibliographic references
%%
%% $Id: elsarticle-template-1-num.tex 149 2009-10-08 05:01:15Z rishi $
%% $URL: http://lenova.river-valley.com/svn/elsbst/trunk/elsarticle-template-1-num.tex $
%%
\documentclass[final,12pt, times, 5p, twocolumn]{elsarticle}
\usepackage[brazilian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}

\usepackage[T1]{fontenc}

%% Use the option review to obtain double line spacing
%% \documentclass[preprint,review,12pt]{elsarticle}

%% Use the options 1p,twocolumn; 3p; 3p,twocolumn; 5p; or 5p,twocolumn
%% for a journal layout:
%% \documentclass[final,1p,times]{elsarticle}
%% \documentclass[final,1p,times,twocolumn]{elsarticle}
%% \documentclass[final,3p,times]{elsarticle}
%% \documentclass[final,3p,times,twocolumn]{elsarticle}
%% \documentclass[final,5p,times]{elsarticle}
%% \documentclass[final,5p,times,twocolumn]{elsarticle}

%% if you use PostScript figures in your article
%% use the graphics package for simple commands
%% \usepackage{graphics}
%% or use the graphicx package for more complicated commands
%% \usepackage{graphicx}
%% or use the epsfig package if you prefer to use the old commands
%% \usepackage{epsfig}

%% The amssymb package provides various useful mathematical symbols
\usepackage{amssymb}
%% The amsthm package provides extended theorem environments
%% \usepackage{amsthm}

%% The lineno packages adds line numbers. Start line numbering with
%% \begin{linenumbers}, end it with \end{linenumbers}. Or switch it on
%% for the whole article with \linenumbers after \end{frontmatter}.
%% \usepackage{lineno}

%% natbib.sty is loaded by default. However, natbib options can be
%% provided with \biboptions{...} command. Following options are
%% valid:

%%   round  -  round parentheses are used (default)
%%   square -  square brackets are used   [option]
%%   curly  -  curly braces are used      {option}
%%   angle  -  angle brackets are used    <option>
%%   semicolon  -  multiple citations separated by semi-colon
%%   colon  - same as semicolon, an earlier confusion
%%   comma  -  separated by comma
%%   numbers-  selects numerical citations
%%   super  -  numerical citations as superscripts
%%   sort   -  sorts multiple citations according to order in ref. list
%%   sort&compress   -  like sort, but also compresses numerical citations
%%   compress - compresses without sorting
%%
%% \biboptions{comma,round}

% \biboptions{}


\journal{Nuclear Physics B}

\begin{document}

\begin{frontmatter}

%% Title, authors and addresses

%% use the tnoteref command within \title for footnotes;
%% use the tnotetext command for the associated footnote;
%% use the fnref command within \author or \address for footnotes;
%% use the fntext command for the associated footnote;
%% use the corref command within \author for corresponding author footnotes;
%% use the cortext command for the associated footnote;
%% use the ead command for the email address,
%% and the form \ead[url] for the home page:
%%
%% \title{Title\tnoteref{label1}}
%% \tnotetext[label1]{}
%% \author{Name\corref{cor1}\fnref{label2}}
%% \ead{email address}
%% \ead[url]{home page}
%% \fntext[label2]{}
%% \cortext[cor1]{}
%% \address{Address\fnref{label3}}
%% \fntext[label3]{}

\title{Captura de dados do contexto urbano para o uso da bicicleta.}

%% use optional labels to link authors explicitly to addresses:
%% \author[label1,label2]{<author name>}
%% \address[label1]{<address>}
%% \address[label2]{<address>}

\author{Antonio Fernando Santos Ladeia}

\address{Instituto Federal de Educação, Ciência e Tecnologia da Bahia
\\ Rua Emidio dos Santos, s/n, Barbalho -  Bahia.
\\ ladeia@ifba.edu.br}

\begin{abstract}
%% Text of abstract

\end{abstract}

\begin{keyword}
%% keywords here, in the form: keyword \sep keyword

%% MSC codes here, in the form: \MSC code \sep code
%% or \MSC[2008] code \sep code (2000 is the default)

\end{keyword}

\end{frontmatter}

%%
%% Start line numbering here if you want
%%
% \linenumbers

%% main text
\section{Introdução}

\section{Justificativa}
A mobilidade urbana é um ponto de ampla discussão e impacto na sociedade atual. Os espaços reservados aos automóveis multiplicam-se tomando o espaço de transportes coletivos e não motorizados, como caminhar ou pedalar. Com a facilidade de acesso ao financiamento e a isenção de impostos, mais e mais pessoas ocupam as ruas com seus carros,  dificultando o trânsito e o e prejudicando a vida da grande maioria.

Na prática, não existem políticas governamentais de que possuam como objetivo legitimar outras formas de mobilidade, como a bicicleta, como um modal de transporte reconhecido, promovendo o seu uso e conscientizando condutores de veículos motorizados sobre as leis de trânsito para um compartilhamento pacífico e amigável das ruas. 

Este contexto gera um ambiente hostil para os usuários de bicicleta e desencorajador para aqueles que gostariam de adotar este modal para se locomover na cidade. Faltam iniciativas e dados que melhor detalhem e quantifiquem este contexto adverso como:
\begin{itemize}

  \item Altas velocidades nas ruas e avenidas
  \item Falta de sinalização
  \item Ruas arborizadas
  \item ETC. \ldots

\end{itemize}

\section{Objetivos}
Este trabalho possui como objetivo principal a captura de informações reais e detalhadas relativas ao ambiente das ruas a partir do uso de bicicletas, para melhor entender os fatores que fazem as ruas dos grandes centros urbanos tão hostis e desmotivadores deste meio de transporte. 

Busca-se, assim, tratar tanto das questões ambientais como das questões de tráfego urbano e das condições, favoráveis, ou não, para o uso da bicicleta.

Nesta mesma linha de raciocínio, temos como objetivos secundários:

\begin{itemize}

  \item Mapear espacialmente/geograficamente os dados coletados, no sentido de indicar os trechos com condições mais favoráveis ou menos atrativos.
  \item Oferecer subsídios para políticas de adequação do espaço.
  \item A observação da legitimação das políticas públicas de transito por parte de motoristas e ciclistas, avaliando esta relação nas práticas de uso das pistas. \ldots

\end{itemize}

\section{Referencial teórico}

Para entender o contexto onde o trabalho está situado, é importante conhecer alguns conceitos em que ele se fundamenta, por isso, esta sessão tem por objetivo pautar os trabalhos similares e os que serviram de referencial para o mesmo.

\subsection{Software Livre}
O conceito de Software Livre~\cite{softwareLivre} nasce com o projeto GNU~\cite{GNU}. O Software Livre possui enraizada a filosofia de ser um movimento social ao invés de apenas uma decisão técnica. Ela é muito mais que apenas código aberto, ela é uma posição política e filosófica que se opõe ao software proprietário na medida em que o conhecimento gerado com o software proprietário é fechado a poucas pessoas.

Para um \texttt{software} ser considerado livre, ele precisa seguir quatro liberdades, que são os pilares do movimento Software Livre, e aqui, traduzidas livremente:

\begin{itemize}
  \item A liberdade de executar o programa, para qualquer propósito (liberdade nº 0)
  \item A liberdade de estudar como o programa funciona e adaptá-lo para as suas necessidades (liberdade nº 1). O acesso ao código-fonte~\cite{codigoFonte} é um pré-requisito para esta liberdade.
  \item A liberdade de redistribuir cópias de modo que você possa ajudar ao seu próximo (liberdade nº 2).
  \item A liberdade de aperfeiçoar o programa, e liberar os seus aperfeiçoamentos, de modo que toda a comunidade se beneficie deles (liberdade nº 3). O acesso ao código-fonte é um pré-requisito para esta liberdade.
\end{itemize}

\subsection{Hardware livre}
O conceito de Hardware Livre, surgiu apoiado no conceito de Software Livre, mas não se restringiu apenas a parte técnica dos dispositivos físicos. O Hardware Livre, extrapolou as fronteiras da computação e engenharia e hoje temos vários projetos de Hardware Livre, dentro da arquitetura e do urbanismo, na criação de máquinas entre outros. Alguns projetos interessantes serão citados abaixo com brevidade:

\subsubsection{Máquinas livres}
O site Open Source Ecology \cite{Open Source Ecology} possui um projeto chamado Machines: Global Village Construction Set \cite{Machines: Global Village Construction Set}, que consiste em uma coleção de projetos open source criados com o intuito de liberar o conhecimento sobre a fabricação máquinas industriais  para construir uma pequena e sustentável civilização com confortos modernos.

\subsubsection{Arquitetura livre}
A arquitetura livre pode ser encontrada nos sites Wikihouse \cite{Wikihouse} e no site Arc e Tec \cite{Arc e Tec}, nestes sites são compartilhados projetos de arquitetura,urbanismo e design "open source".

\subsubsection{Arduíno}
O Arduíno \cite{Arduíno} é uma ferramenta utilizada para fazer com que computadores possam "sentir" e controlar mais do mundo físico além dos computadores pessoais. Ele é uma plataforma física \textit{open-source} de computação baseada numa simples placa de microcontrolador, e um ambiente de desenvolvimento para escrever códigos para a placa.

\subsection{Sistemas embarcados}

\section{Trabalhos correlatos}

\subsection{Sensorium}

Sensorium é um projeto de arte, tecnologia e inovação criado pelo grupo de pesquisa Ecoarte – IHAC/Universidade Federal da Bahia - UFBA que consiste na criação de um dispositivo móvel com o uso de sensores para fazer a interação com o ambiente. O projeto Sensorium foi dividido em 4 fases, sendo elas a criação do dispositivo, uma performance com ação da comunidade, a visualização dos dados coletados e a exposição do projeto artístico e seus processos.

A criação do dispositivo envolveu prioritariamente soluções livres, tanto de \textit{hardware} quanto de \textit{software}, a facilidade operacional do dispositivo, a geração e a leitura dos dados obtidos por pessoas não ligadas a área técnica/tecnológica.

Para tanto, o prototipo foi construído com o microcontrolador arduino, utilizando os sensores de temperatura do ar e da água, umidade relativa do ar, salinidade, níveis de intensidades sonoras, níveis de CO2, GPS e Ultra violeta.

\subsection{The Copenhagen Wheel}
Este projeto foi criado pelo por um grupo no Instituto de tecnologia de Massachucets (\textit{Massachucets Institute of Thecnologic}) ou MIT no ano de 2005 tem como objetivo transformar biciletas comuns em \cite{e-bikes}.

O projeto usa o \textit{smartphone} para controlar o dispositivo que está acoplado à bicicleta.

\textit{The Copenhagen Wheel} mapeia os níveis de poluição, congestionamento do tráfego e as condicões da estrada em tempo real. 

Enquanto a bicicleta é usada, os sensores da \textit{the Copenhagen Wheel} capturaram informações sobre suas preferências pessoais de ciclismo, como quanto esforço é posto nisso, quantas calorias foram queimadas e etc assim como as informações sobre o ambiente, incluindo quantidade de monóxido de carbono, óxido de nitrogênio (NOx), níveis de ruído, temperatura ambiental e umidade relativa.

\section{Metodologia}
Primeiramente foram analisados os resultados de uma pesquisa sobre o uso da bicicleta  e fatores relativos, realizada no ano de 2012 entre pessoas de diferentes perfis e majoritariamente participantes de grupos de usuários de bicicletas em Salvador.

Analisadas essas informações, foram definidos diversos aspectos que deveriam ser aferidos através de um dispositivo eletrônico a ser anexado a uma bicicleta afim de medir alguns destes fatores.

Serão analisados fatores ambientais como:

\begin{itemize}

  \item Temperatura do ar.
  \item Umidade do ar.
  \item Luminosidade.
  \item Nível de ruído.\ldots

\end{itemize}

Assim como fatores urbanos:

\begin{itemize}

  \item Nível de trepidação da pista.
  \item Distância em que outros veículos motorizados passam pelo usuário de bicicleta.
  \item Velocidade em que outros veículos motorizados passam pelo usuário. \ldots

\end{itemize}

Após a etapa da criação do dispositivo, nós começaremos a fase de testes com o mesmo, afim de capturar e remover possíveis falhas encontradas.

Quando o dispositivo estiver maduro, iremos coletar os primeiros dados através de parcerias com grupos de ciclistas.

Por fim, analisaremos esses dados e os divulgaremos a toda a comunidade interessada.

Estes dados serão gravados em modo texto no cartão SD plugado no dispositivo em formato XML, com formado descrito previamente num XML DTD \textit{Document Type Definition} para posteriormente serem enviados a uma aplicação web responsável por receber esses dados e apresentá-los.

\section{Soluções adotadas}


Dados estes que estarão em um contexto espacial (geolocalizados) e temporal.

O desenvolvimento do dispositivo se dará através da plataforma  de \textit{hardware} livre, Arduíno, juntando se a isso os componentes necessários para esta checagem.

\subsection{Microcontrolador}
O desenvolvimento do dispositivo será feito com o Arduíno Mega 1650 por este modelo possuir mais memória, possibilitando, assim, maior flexibilidade na captura de maiores volumes de dados sem comprometer o desempenho do dispositivo, além do mesmo contar com um número maior de portas digitais e analógicas possibilitando que o dispositivo seja flexível para receber novos sensores e capturar dados diferentes de acordo com a necessidade local.

\subsection{Sensor de iluminação}
Para fazer a medição da iluminação usarei um resistor dependente de luz (\textit{Light Dependent Resistor}) ou LDR. O LDR é um resistor analógico cuja resistência aplicada ao circuito varia de acordo com o nível de iluminação captado, podendo assim capturar a variação da resistência e criar com isso uma tabela de equiparação com a luz solar em diversos momentos do dia afim de tirar uma média desses valores. 

\subsection{Sensor de temperatura e umidade}
Para a medição da temperatura e da umidade do ar, irei utilizar um módulo chamado DHT11, que faz a medição de temperatura e umidade do ar de forma digital.

\subsection{Sensor de som}
O nível de ruído será capturado através de um módulo de som, que consiste em um pequeno microfone com um potênciometro para regular a sensibilidade do mesmo.

\subsection{Acelerômetro}
O nível de trepidação será capturado através de um módulo digital de um acelerômetro de 3 eixos modelo MMA7361, fixando o eito y como nível horizontal, ele capturará as variações neste eixo enquanto o dispositivo está ligado, podendo assim perceber trechos de maior variação indicando possivelmente um terreno mais acidentado e por conseguinte menos própício ao uso da bicicleta.

\subsection{Geolocalizador}
A geolocalização será feita através de um \textit{shield} GPS, \textit{global positioning system}, fabricado pela empresa ITEAD Studio. Este \textit{shield} conta também com um módulo de cartões micro-SD que será usado para armazenar os dados obtidos.

\subsection{Relógio de tempo real}
A variação temporal será medida de acordo com o módulo de relógio de tempo real(\textit{real time clock}) modelo TinyRTC v1.1.

\subsection{Sonar ultra-sônico}
A distância entre um veículo motorizado e o ciclista será medida por um sensor ultra-sônico modelo HC-SR04. Este sensor emite ondas ultra-sônicas e as recebe de volta depois que as ondas são rebatidas por algum objeto, ele então calcula a distância do objeto com base na diferença do tempo entre emissão e recebimento.

\section{Artefatos de software}
Como parte da solução desenvolvida, foi necessário também, o desenvolvimento de alguns artefatos de \textit{software} que serão apresentados nas sub-sessões abaixo.

\subsection{Implementação no Arduíno}
A linguagem de programação adotada, oficialmente, na plataforma Arduíno, é a \textit{Arduino programming language}\cite{arduinopl} que nada mais é do que um conjunto mais restrito da linguagem C++. Existe a possibilidade de usar outras linguagens de programação para programar o Arduíno, mas essas adaptações são geralmente feitas e mantidas pela comunidade. 

O projeto Arduíno mantém também uma \textit{Integrated Development Environment} ou IDE, onde é possível seguir todo o fluxo de desenvolvimento para a plataforma, desde a criação de bibliotecas, codificação da aplicação, compilação da aplicação e o processo de embarcar o binário para a placa além de possuir versão para os sistemas  operacionais Windows GNU/Linux e Mac OS X.

A minha escolha da linguagem se deu pela \textit{Arduino programming language}, por ela ser uma linguagem de médio nível, possuir boa documentação e por já possuir domínio com a mesma e a IDE foi escolhida foi a do próprio Arduíno por possuir todas as ferramentas necessárias para o desenvolvimento na plataforma,

\subsection{Armazenamento de dados}
Para o armazenamento de dados foi feito um estudo e um teste de desempenho entre duas tecnologias com bastante uso para armazenamento de dados, a \textit{eXtensible Markup Language} ou XML e o \textit{JavaScript Object Notation} ou JSON. As duas tecnologias armazenam os dados em um arquivo de texto plano, mas possuem diferenças que trazem características únicas a cada um deles.

\section{Testes e resultados}

\label{}

%% The Appendices part is started with the command \appendix;
%% appendix sections are then done as normal sections
%% \appendix

%% \section{}
%% \label{}

%% References
%%
%% Following citation commands can be used in the body text:
%% Usage of \cite is as follows:
%%   \cite{key}          ==>>  [#]
%%   \cite[chap. 2]{key} ==>>  [#, chap. 2]
%%   \citet{key}         ==>>  Author [#]

%% References with bibTeX database:

\bibliographystyle{model1-num-names}
\bibliography{<your-bib-database>}

%% Authors are advised to submit their bibtex database files. They are
%% requested to list a bibtex style file in the manuscript if they do
%% not want to use model1-num-names.bst.

%% References without bibTeX database:

 \begin{thebibliography}{00}

%% \bibitem must have the following form:
	\bibitem{Arduíno}
	Arduíno Introduction, disponível em \url{http://www.arduino.cc/en/Guide/Introduction}. Último acesso em 26/05/2014.
	\bibitem{Wikihouse}
	Wikihouse, disponível em \url{http://www.wikihouse.cc/}. Último acesso em 26/05/2014.
   \bibitem{Open Source Ecology}
   Open Source Ecology, disponível em \url{http://opensourceecology.org/}. Último acesso em 26/05/2014.
   \bibitem{Machines: Global Village Construction Set}
   Machines: Global Village Construction Set, disponível em \url{http://opensourceecology.org/gvcs/}. Último acesso em 26/05/2014.
   \bibitem{Arc e Tec}
   Arc e Tec, disponível em \url{http://www.arq-e-tec.com/2011/09/wikihouse-projetos-de-arquitetura-open-source/}. Último acesso em 26/05/2014.
%%

% \bibitem{}

 \end{thebibliography}


\end{document}

%%
%% End of file `elsarticle-template-1-num.tex'.
